### 인건비 (Labor Costs)

Q: 참여기업이 직접 고용한 직원의 인건비는 어떻게 지급되나요? 과제 참여율이 100%가 아니면 개인이 자부담해야 하나요?
A: 아니요, 연구원 개인이 직접 돈을 내는 방식이 아닙니다. 참여기업이 소속 직원에게 먼저 100% 월급을 지급한 후, 과제 참여율에 해당하는 금액만큼을 증빙서류(급여 이체 내역 등)를 갖추어 주관기관인 전북TP에 청구하여 정산받는 방식입니다. 나머지 금액은 참여기업의 자부담금(현물 또는 현금)으로 처리됩니다. 따라서 직원은 소속 기업으로부터 항상 100%의 월급을 받게 됩니다. (근거: ICT 기금지침 사업비 사용 원칙, 전북TP 회계규정 등)

Q: 과제에 참여하는 대표이사(CEO)의 인건비도 사업비로 처리할 수 있나요?
A: ICT 기금지침에 따라, 대표이사는 현물(기존인력 인건비) 계상은 가능하나, 사업비(현금)에서 인건비를 지급받을 수는 없습니다. 다만, 창업 초기 기업(설립 3년 이내) 대표이사이면서 과제수행에 필수적인 경우 등 예외적인 규정이 있을 수 있으므로 주관기관(전북TP)의 확인이 반드시 필요합니다.

Q: 과제 중간에 새로 채용한 직원의 인건비는 어떻게 계산하나요?
A: 신규 채용 직원의 인건비는 채용일로부터 과제 종료일까지 월할 계산하여 지급할 수 있습니다. 예를 들어, 월중에 채용했다면 그 달의 급여는 일할 계산하여 참여율에 맞게 산정해야 합니다. 채용 관련 증빙(근로계약서 등)을 반드시 구비해야 합니다.

Q: 4대 보험료나 퇴직금도 인건비에 포함하여 청구할 수 있나요?
A: 네, 가능합니다. 인건비는 직원의 급여뿐만 아니라, 기관(회사)이 부담하는 4대 보험료와 퇴직급여충당금을 모두 포함하는 개념입니다. 규정에 따라 급여 총액에 비례하여 기관부담금을 함께 계상하여 청구할 수 있습니다.

### 직접비: 연구장비·재료비

Q: '연구장비비'와 '연구재료비'의 가장 큰 차이점은 무엇인가요?
A: 가장 큰 차이는 '내용연수'와 '소모성' 여부입니다. 기업회계기준에 따라 내용연수가 1년을 초과하고 물리적 형체가 있는 자산(컴퓨터, 실험장비 등)은 '연구장비비(자산취득비)'로 처리됩니다. 반면, 과제 수행 과정에서 소모되어 사라지는 물품(시약, 재료, 사무용품 등)은 '연구재료비' 또는 '일반수용비'로 처리됩니다.

Q. 사업비로 최신형 '아이패드 프로'를 구매하려고 합니다. 연구장비비로 가능한가요?
A: 태블릿 PC는 '연구장비비' 또는 '자산취득비'로 처리가 가능합니다. 하지만 사업 수행 목적에 비추어 과도한 사양의 장비를 구매하는 것은 예산 집행의 효율성 원칙에 위배될 소지가 있습니다. 해당 최고 사양의 장비가 왜 사업 수행에 필수적인지에 대한 명확한 사유를 사업계획서나 별도 소명자료로 준비해두시는 것이 좋습니다.

Q: 과제 종료 1개월 전에 필요한 연구 장비를 구매해도 되나요?
A: 아니요, 원칙적으로 불가능합니다. ICT 기금지침에 따르면, 연구장비는 과제 종료 2개월 전까지 도입이 완료되어 해당 연구에 실제로 활용되어야 합니다. 사업 막바지에 장비를 구매하는 것은 인정되지 않을 가능성이 매우 높습니다. (근거: ICT 기금지침 연구시설·장비비 기준)

Q: USB 메모리나 외장하드는 연구장비인가요, 연구재료인가요?
A: USB 메모리나 외장하드는 소모성 부품의 성격이 강하고 자산으로 관리하기 어려운 측면이 있어, 일반적으로 '연구재료비' 내의 전산소모품비로 처리합니다. 다만, 대용량의 고가 저장장치(예: 기업용 NAS)는 자산으로 등재하여 '연구장비비'로 처리할 수 있습니다.

Q: 상용 소프트웨어(예: MS Office, Adobe Photoshop) 구매 비용은 어디에 속하나요?
A: 소프트웨어는 물리적 형태가 없는 '무형자산'에 해당합니다. 따라서 '연구장비·재료비' 항목 내에서 처리하되, 회계적으로는 무형자산으로 등재하여 관리해야 합니다. 구독형(SaaS) 소프트웨어의 경우, 사용 기간 동안의 비용을 '일반수용비' 등으로 처리할 수도 있습니다.

### 직접비: 연구활동비

Q: KTX를 타고 학회에 참석하는데, 특실을 이용해도 되나요?
A: 여비 규정상 교통비는 실비 정산을 원칙으로 하지만, 일반적으로 KTX는 일반실 요금을 기준으로 합니다. 특실을 이용해야만 하는 불가피한 사유(예: 장애, 임산부 등)가 있고 이를 소명할 수 있는 경우가 아니라면, 일반실 요금과의 차액은 인정되지 않을 수 있습니다. 사전에 담당자와 협의하는 것이 안전합니다.

Q: 회의비를 식대로 사용해도 되나요? 주류를 포함해도 되나요?
A: 사업 수행과 관련된 회의 진행 시의 식대는 '회의비'로 집행이 가능합니다. 다만, 주류 등 유흥성 경비는 절대로 포함될 수 없으며, 회의 목적, 일시, 장소, 참석자, 회의 내용이 명기된 회의록을 반드시 증빙으로 갖추어야 합니다. 1인당 식대 한도가 내부적으로 정해져 있을 수 있으니 확인이 필요합니다.

Q: 전문가 활용비를 지급하려고 하는데, 증빙 서류는 무엇이 필요한가요?
A: 전문가 활용비를 지급하기 위해서는 해당 전문가의 전문성을 입증할 수 있는 서류(이력서, 재직증명서 등), 자문 내용이 담긴 자문확인서(자문일시, 내용, 참석자 등 포함), 전문가의 서명이 날인된 계좌이체 확인증 또는 영수증, 그리고 신분증 사본 등이 필요합니다.

Q: 사무실 복사기 임차료는 어떤 항목으로 처리해야 하나요?
A: 사무실 임차료는 전북테크노파크 예산편성기준에 따라 '[210-04] 임차료' 세목으로 처리하는 것이 원칙입니다. 외부 R&D 과제의 경우, 해당 연구 수행을 위한 공간이라면 '연구시설·장비비' 내의 임차료로 처리될 수 있습니다. 계약서와 세금계산서, 이체확인증을 반드시 구비해야 합니다.

### 사업비 집행 및 정산

Q: 사업비 예산 항목을 '연구장비비'에서 '연구재료비'로 변경하고 싶습니다. 어떻게 해야 하나요?
A: 사업비 예산 항목 간의 변경은 주관기관의 승인이 필요한 '협약변경' 사항에 해당합니다. 단순히 내부적으로 처리할 수 없으며, 반드시 전북테크노파크 담당자와 협의하여 공식적인 협약변경 절차를 요청하고 승인을 받아야만 변경된 예산을 집행할 수 있습니다. (근거: ICT 기금지침 제10조 사업비의 변경)

Q: 워크샵 비용을 현금으로 결제할 때 필요한 서류는 무엇인가요?
A: 모든 사업비 집행은 원칙적으로 카드나 계좌이체를 사용해야 합니다. 다만 전북TP 내부 규정에 따라 100만원 이하의 거래는 예외적으로 현금 지급이 가능합니다. 이 경우, 정산을 위해 세금계산서, 계산서, 또는 적격증빙(간이)영수증을 반드시 수령하여 지출결의서와 함께 제출해야 합니다. (근거: 전북TP 회계규정 제37조, 제38조)

Q: 사업비 불인정 기준에는 어떤 것들이 있나요?
A: ICT 기금 지침에 따라, 사업계획서의 내용과 무관한 비용, 참여연구원이 아닌 인력의 인건비, 유흥업소 등에서 사용한 비용, 증빙이 불충분한 비용, 사업 기간 외에 집행된 비용 등은 불인정 처리될 수 있습니다. 또한, 사업비 카드 사용이 원칙이며, 이를 위반한 경우도 해당될 수 있습니다.

Q: 사업 종료를 앞두고 예산이 남았는데, 전부 소진해야 하나요?
A: 아니요, 사업비는 사업 계획에 따라 필요한 만큼만 사용하는 것이 원칙입니다. 단순히 남은 예산을 소진하기 위한 목적으로 불필요한 물품을 구매하거나 비용을 집행하는 것은 예산 집행의 효율성 및 목적성 원칙에 위배되며, 정산 시 전액 불인정될 수 있습니다. 남은 사업비는 규정에 따라 반납해야 합니다.

Q: 법인카드로 결제했는데, 주말에 사용했습니다. 괜찮을까요?
A: 사업비 카드는 사업 수행과 관련된 활동에만 사용하는 것이 원칙입니다. 휴일이나 주말에 사용한 내역은 원칙적으로 인정되지 않으나, 주말에 진행된 학회 참석, 공식적인 워크샵 등 사업 수행의 일환임이 명백하게 증빙(출장명령서, 회의록 등)된다면 예외적으로 인정될 수 있습니다.

### 회계 및 세무

Q: 유형자산이 무엇인가요?
A: 기업회계기준에 따르면 유형자산은 재화의 생산, 용역의 제공, 임대 또는 자체 사용을 목적으로 보유하는 물리적 형체가 있는 자산으로서, 1년을 초과하여 사용할 것이 예상되는 자산을 의미합니다. 예를 들어 컴퓨터, 책상, 건물, 차량 등이 유형자산에 해당합니다. (근거: 일반기업회계기준 제10장)

Q: 부가가치세(VAT)는 사업비로 처리할 수 있나요?
A: 아니요, 부가가치세는 사업비에 포함하여 집행할 수 없습니다. 부가가치세는 세법에 따라 매입세액 공제 또는 환급을 받을 수 있는 금액이므로, 사업비가 아닌 기업 자체의 세무 과정에서 처리해야 합니다. (근거: ICT 기금지침 사업비 산정 기준)

Q: 구매한 연구장비의 감가상각은 어떻게 하나요?
A: 연구장비(유형자산)의 감가상각은 기업회계기준에 따라 내용연수 동안 체계적인 방법(예: 정액법)으로 이루어집니다. 하지만 정부 과제 사업비 정산 시에는 감가상각비가 아닌, 구매 시점의 '자산취득비' 전체를 비용으로 인식하는 경우가 많습니다. 이는 과제의 회계 처리 방식과 기업의 재무제표 회계 처리 방식이 다를 수 있음을 의미하므로, 두 가지를 모두 고려해야 합니다.

Q: 과제 수행으로 발생한 수익은 어떻게 처리해야 하나요?
A: 과제 수행 중 시제품 판매 등으로 수익이 발생한 경우, 이는 '사업수익'으로 처리되어야 합니다. ICT 기금지침에 따르면, 발생한 수익은 사업비에 포함하여 사용하거나 반납하는 등 규정에 따라 처리해야 하므로, 반드시 주관기관(전북TP)에 사실을 알리고 협의해야 합니다.
